колько дней и счастье супругов кончилось
только с их жизнью.

С Н'Бм. В. Тило.
СТИХОТВОРЕНІЯ.
РАЗГОВОР.
(Из Мицкевича.)

Лаура! Нам зачем дан звук речей ничтожный?
Когда хочу с тобой я чувство разделить
Я душу на слова дроблю— зачем не можно
Ее, как есть, вполне в твою всю перелить?..
До слуха, до души пока слова достигнут
Ослабнут на устах, на воздухе остынут.
Сто раз твержу люблю—и повторяю вновь,
А ты смущаешься; ты сердишься— мне больно!
Но я не виноват — я не могу довольно
Воспеть, и выразить и высказать любовь:
Как будто мертвый сон объял меня--нет силы,
Что жив я знак подать, спастись чтоб
от могилы.
Нет, даром уст моих не буду я трудить

С твоими их солью. — Лишь сердца трепетаньем,

Лишь взглядом, вздохами и страстным лобызаньем

Отныне я хочу с тобою говорить;
И так проговорю часы, и дни, и лета,
И света до конца и по скончаньи света.
Ю. Познанский.

1831г.
Кіев.
П Р О Щ А Н И Е  Ч А Й Л Ь Д  -Г А РО Л Ь Д А .
( Из Лорда Байрона.)

1.

Прощай, прощай , мой край родной ! —.
Уже ты тонешь в мгле тумана.
Ветр засвистел, завыл, горой
Вздымая волны океана.
Туда! За солнцем! — Где зарей
Оно закат озолотило.
Прощай, блестящее светило!
Прощай, прощай, мой край родной!

2 .
Придет лишь ночь:—и вновь заря
Зардеет розою стыдливой ;

Увижу море, небо я —
Но не увижу край родимой.
Печалью замок облечёт,
Где раздавались пиршеств клики ;
Ров заростет травою дикой
И пес завоет у ворот. —
3.
Поди ко мне, мой паж младой ;
Скажи, что плач твой означает?
Иль ветра свист тебя пугает,
Или волны протяжный вой?
Смотри, о паж мой, веселее !
В сем корабле, в погодный час,
Нет , не обгонит сокол нас,
Мы полетим его быстрее!
і .

«Пусть ветр ревет еще сильней, —
Меня гроза не испугает;
Из глубины души моей
Лишь горесть слёзы извлекает.
Там мать осталася моя.
Там мой отец под сединами!
Все я оставил с берегами,
Все — кроме Бога и тебя !»
5.
«Благословил отец седой
Меня не плача и безгласно, —
Но мать в слезах с какой тоской
Нас будет ждать она всечасно! . . »
— Довольно, паж !— Когда-б я был
Невинен, так как ты, душою,
Тогда б горячею слезою
И я ресницы омочил. . . .
6.
Поди ко мне, слуга младой;
Ты бледен, мрачен, влажны очи; —
Боишься-ль бурь, иль в мраке ночи
С корсаром встречи роковой ? —
" О , нет, Гарольд, я не о жизни
Так плачу горько в этот  миг:
Жену, детей в моей отчизне
Оставил я ! — Ах, жаль мне их !..

7-

«Коль, плача, дети станут звать
Отца и с криком и с тоскою .

— Збу —

Что будет мать им отвечать,
Поникнув сирой головою?...»
— Довольно! . . . Нет , твою печаль.
Я не могу винить холодно;
Но сам и твердый и свободный,
Смеясь, пускаюся я в даль*
8.
Плач жен меня не потрясет :
Заблещет лучь росой перловой —
И с голубых очей сотрет
Те слезы муж, любовник новой!**
Не страшно мне по морю плыть,
Не жаль небес роднаго края,
Но жаль., что край сей оставляя,
Слезы мне не о ком пролить !

9-
Теперь, в далекой стороне
Влачить я жизнь, скитаясь, буду.
За чем, по чём же плакать мне,
Коль отвечать мне тем не будут?
Один лишь разве пес порой,
К руке чужой не привыкая 
Завоет раннею зарёй,
Меня напрасно- ожидая. . .
10.
Корабль ужь море бороздит,
По ветру парус расправляя;
Мне все равно, куда б ни плыть ,—
Лишь не к брегам роднаго края.
Когда ж наскучат мне моря,
Их необятныя равнины,
Я перейду в леса, в пустыни. . .
Прощай, о родина моя!

Павел Чижов*

CHARADE.
Mortel trop fier contemple mon premier:
Son seul aspect devrait t’humilier*
Pour un amant bien doux est mon dernier
Quand sa maîtresse en vient à l’employer.
D’un air aimable et d’un ton singulier.
Quel est celui qu’on ne voit s’éffrayer

D’aucun obstacle en cherchant mon entier?
Pouvoir l’atteindre est rare et singulier.
В No 46 помещенная шарада значит: Лож-ка.

MODES.

e Neglige.—Un peignoir de jaconnas fond blanc, pe-
tits dessins de plusieurs couleurs.—Une grande pèle-
rine tombant très-bas dans le dos et sur les bras,—

Les devans croisés sous la ceinture, retombant en po-
intes rondes.—Une ceinture de jaconnas pareille à la

robe.—Collerette de batiste plissée à festons.—Un
bonnet de tulle bordé de dentelle ; le noeud et les
brides de tulle.—Point de rubans.—Des souliers de
prunelle.
Coiffures.—On continue à placer sous la passe des

chapeaux, contre le front, des petites coques de ru-
ban.— On met aussi quelquefois une cocarde fron-
cée dans le milieu, faisant l’effet d’une cocarde d’uni-
forme.— Elle se pose sur le devant, près du bord., et

tient à une traverse qui prend la longueur de la passe.
Modes d ’enfans.—Dans les bonnets on place des

petits rubans comme ceux qui se mettent aux cha-
peaux de femmes.

Les plus jolies capotes sont de percale blanche lus­
- trée.—La passe doublée de rose, la forme droite, un
noeud de percale.
Des petits tabliers d'étoffe,—le devant bordé de

dents pointues.,—le corsage fait en coeur forme joc-
keis sur les épaules,—ces jokeis se terminent par de

grandes dents pointues*
Cette forme en blanc est beaucoup plus commode
que les garnitures: à tuyaux qu’un enfant ne savait
porter une demi heure sans chiffonner.

Pour les robes de jaconnas, à corsage plat, décole-
té, on fait une pelerine simulée.— Sur le corsage, on

pose en pointe, venant à la ceinture, une garniture

froncée, qui tourne sur l’épaule * et dans le dos ou el-
le fait encore la pointe.

: Les corsage carrés avec un poignet pans toute la
longueur,, des épaulettes plates,—sont toujours une
charmante forme.

Les pantalons doivent être fermés à la jambe com-
me une manche, par un poignet qui se boutonne; ils

se harnissent d’une ou deux bandes.
Négligé, ils se font en étoffe pareille à la ro b e, et
alors doivent être seulement un peu justes, unis.

ЛИТЕРАТУРНЫЕ ПРИБАВЛЕНИЯ

К РУССКОМУ ИНВАЛИДУ.

Выход пш по
Средам и
Субботам.

Цена годовому изданию,
состоящему из І04 No.
с 24~ю картинками мод,

в С. П. 6. 50, с до-
ставкою и пересылкою

35 рублей.

СУББОТА, июня 13 дня, 1831 г о д а .

No 4 7.

Немного жизнь твоя добра предвозвещает.
Ты к счастью, кажется, на свете не рожден:
Ты честен  и умён.

'Хе.ипицер.

ПЕРЕСМЕШНИК.
Новые Афины .

Чуйство собственнаго достоинства есть
неистощимый источник счастья. Признав
сию истину, надобно согласиться, что люди

рассудительные бывают менее других сча-
стливы в сем отношении, и что они долж-
ны иногда жалеть о счастии других. Что

подумать обо всем, окружающем нас?

не можноли сказать, что Гений Шарнато-
ня, оставя берега Марны, вскружил головы

Парижанам? Моды, словесность, изящныя

искуства в упадке ; в области вкуса цар-
ствует хаос. Между тем  , мы все еще

воскуряем себе фиміам, уверяем самих

себя, что мы упредили других в граждан-
ственности. Париж—новые Афины: вот ,

что мы всегда старались присвоить себе ;
это было всегда нашим коньком, . Как

смешна показалась бы сия напыщенная уве-
ренность гражданам древних Аѳин, при

одном на нас воззрении!
. Как удивилась бы прелестная Аспазия,

увидя наших дам, выписывающих с боль-
шими издержками Индейския шали, не для

того, чтобы составить из них для себя

красивый наряд с волнующимися живопис-
ными складками, коих легкость выказы-
вает совершенство драгоценной ткани, а для

того , чтобы вчетверо сложив сию пре-
лестную ткань, закутать ею плеча, подобно

как предусмотрительные поденьщики на-
ши для удобности покрывают спину ро-
гожкою ! От всего сердца посмеялась бы

прекрасная Гречанка над Французскими ще-
голихами, которыя носят Готфо -китай -

скую одежду, скрывающую руки в огромных
рукавах à l’inibecille; надевая на маленькую

голову преширокую шляпку, которая могла-
бы покрыть слоновью голову, или выдумы-
вая сеое такой головной убор , которы й

более походит  на верхушку флюгера; за-
тягивая талию , выставляя плечи и бока,

подвергаясь всем возможным пыткам для

того только, чтобы походить на деревян-
ных куколок, привозимых к нам из Гер-
мании? Неменее колким шуткам подверг-
лись бы наши Франты, важные герои будуа-
ров, за недостатком мужества, от ращи-
вающие большие бакенбарды , ввечеру одеваю-
щиеся в костюм, коего отвороты раски-
нуты направо и налево, как дверцы шка-
фа, а поутру накидывающие на себя корот-
кий сертук , коего сжатая талия и раскид-
ныя полы дают им вид бубнового хлапа.

Вслед за любовницей Перикла, Аристотель потешился бы над нашею —юною ли-

Из Мицкевича, пер. Романовича . . . . .
Сосна, соч. Офросимова ..................... * . .
Солдат, Баллада, соч. Ротчева . . . . .
Истина; соч. Романовича. .......
Вечер на развалинах, соч. Ф. Глинки . . . .
Болезнь, соч. Барона Розена. . . . . . .
В альбом к Н. . . ., соч.' Платона Волкова
Эмма, отрывок . . . . . . , . . . . .
Лежачаго не бьют, Ответ  Барона Розена
Романс, соч. Офросилиова. .......
Воззвание, соч. Михаиила Яковлева, ....
Вода; соч. Карлгофа . . . . . .. . . . .
Сосны, соч. Трилуннаго ........
Развалина, соч. Трилуннаго . . . . . . .
Тебе; (из соч. Виктора Гюго пер. И . Покровск
К Сашедиз Мицкевича, пер. Юрия Познанскаго
Буря . соч. Александра Гльбова.....................
Нуль; соч. Иванова: . . . . . . , .
К России, соч. Ф. Глинки ......
К вьюге, соч. Ю . Познанскаго . . . . .
Орел, шмели и осы, или летящий и жужжащие,
басня Ф. Глинки . . . . . . . . . . .
Весна военного человека, соч. Карлгофа. . .
На новоселье, соч. Ф. Наличинова. . . . .
Всё с рук сойдёт, соч. Иванова ....
Художество, соч. Ф. Глинки. . . ., . . .
Кирпич в 16 Фуптов, соч. Ф. Слепушкина
Последній день Помпеи (из Делфины Гей)
пер. И . Покровского. .......
К Лауре, из Мицкевича) пер. В ,Романовича
Портрет Маріи I I . . . . , соч. М . Салтыкова
К ней, соч. Иванова. .......
Воспоминаніе; соч. Ф. Глинки . . . .
Песнь Прециозы, с Нем. В . Ш астнаго.
Мои мечты, соч. И . Прокоповича . . .
Лето жизни, соч. Барона Розена. *.ч . .
Мечта, соч. Л . Якубовича . . . . . ..
Эпитафия младенцу, соч. Алексея Яковлева
К матери, соч. А. Якубовича. . . . ....
Гусар, соч. Трилуннаго . . . . . .
Кокетке, соч. Иванова .......
В альбом Княжне О. М . Щышецкой} соч. Сиянова
Друзьям; соч. Карлгофа.................... . ..
Прощание Чайлд  Гарольда, пер. Павла Чижова
К Крузенштерну, соч. Ю . Познанскаго .
Журналист................................... . .
Отрывок из письма к Б. М . Ф едорову, соч
Долиантовича ..........
Сокол, соч. Степанова . . . . . ./ .
Дева; соч. Трилунного. .......
К испостолицой, соч. С. Степанова » .
аго
стр. 2 2 2 ,
222 ,
23о,
аЗ і ,
2З8
2 4 5
246
246.
255,
255.
261
261
261 ,
268,
. 268,
. 2 78.
. 278.
• 279­
. 287.
. 287.
2р4.
Зо 2.
302.
303.
3 11.
3 11.
Зг7.
326.
327.
327.
334.
335.
335.
341 .
34а.
34г.
35о.
35о.
35о.
354.
358.
35$.
3 7/f.
З74.
3 74.
375.
38 г.
38 г.
Весенняя песнь, соч. Н. Языкова . ..... 
Сонет -Позненскому . соч. Пидолинскаго . . 
Жизнь поэта; соч. Ѳ. Г лин ки.................................... 388
Бакчисарай ночью, Крымскій сонет Мицкевича
пер. Познанскаго......353
Видение, соч. А. Степанова.......................... ..... 388
Толк.
Прежняя любовь, соч. Карлгофа..........................
Песнь Альдоны, (из Мицкевича \ пер. В. Романовича
Изображение века, соч. Карлгофа ......
Мне всё равно, (нз Беранже пер. П . Чижова .

IV.
КРИТИКА.
Поправка ошибки , ....... , .
Замечания на бранчивую статью , в 17 и 18-й
книжках Московского Телеграфа на 1830 год
помещенную и содержащую нелепыя мнения и
несправедливыя нападки на историю Малороссии;
сочиненную Дмитрием Бантыш-Калиенским .

На книгу: Похождения Мирзы Хаджи-Бабы Исфа-
гани в Персии и Турции , или Персидский

Жилблаз ..............................................................

Отповедь Г. Издателю Моск. Телеграфа, неспра-
ведливо разругавшаго превосходную киигу: Основания Российской словесности, соч. А. С. Никол-
ским  для Морских училищ .  . . . .

38о.
зД
Здб.
404.
405.

255.

.35^..

386.

Русский , театр .

Трагедия Кровавая рука . . . . . . . . . . , . 2З8,
Комедия Изора или бешеная . . . . , , . . . 2З9.
Опера фра-Диаволо. ......................... 262
Комедия Горе от ума . , . , . „ . .  . . .262.
Балет Клара.............................................................. . . 263.
Водевиль Бокар в луне прекрасный перевод
Г. Вердеревскаго............................................................. 26З.
Трагедия Разбойник Богемских лесов  ...................... 269.
Комедия Сумасшедшая илн завещание Англичанина . . 269.
Комедия Мать  и дочь . .................................... 269.
Комедия Баронесса де Валь..................... ..... 269.
Комедия Жена и должность, несносимый перевод
Н . П . М у н д т а ..................... ....................................... 269*

Комедия Молодая вспыльчивая жена и Мальтий-
ский кавалер• обе переведены М . А. Офросимо-
вым Стихи его легки, игривы и живы; ост

роумие, чистота слога и веселость отличают

его переводы от тяжелых,- скрипучих сти-
хов толпы других прелагателей ......................... 

Опера Женевьева Брабантская . . ..............................269
Опера Иван Царевич. . ............................ . . . 
Опера Осада острова Кандии ....................................» 
Драма Людмила , жалкое произведение.........................
Драма Смерть Каласа. .............................. * ^